\begin{aufgabe}[F08T3A5]{17}
	Gegeben sei das autonome System
	\[ \vect{\dot{x}\\\dot{y}} = \vect{ax + x^2 + y^2 \\ bx -y + xy}\]
	mit \(a,b \in \R \) und \(a \leq 0\)
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Man zeige, dass im Fall \(a < 0\) die Nulllage asymptotisch stabil ist.
		\item Man beweise oder widerlege, dass die Behauptung in a) auch im Fall \(a=0\) gilt.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(F : \R^2 \to \R, \; \vect{x\\y} \mapsto \vect{ax + x^2 + y^2\\bx - y + xy} \) hat Nullstelle bei \(\vect{0\\0}\)

		\[ (JF)\vect{x\\y} = \begin{pmatrix}
			a + 2x & 2y \\
			b+y & -1 +x 
		\end{pmatrix} ; \quad (JF)(0,0) = \begin{pmatrix}
			a & 0 \\
			b & -1
		\end{pmatrix}\]

		\(x = (JF)(0,0)\cdot X; \quad (JF)(0,0)\) hat Eigenwerte \(a, -1\). Für \(a < 0 \; (\Rightarrow \Re(a) = a <0, \Re(-1) = -1 < 0)\) ist also \((0,0)\) eine asymptotisch stabile Ruhelage von \(\vect{\dot{x}\\\dot{y}} = F(x,y)\)
		\item Im Fall \(a = 0\): Durch Linearisieren um \(\vect{0\\0}\) keine Stabilitätsaussage.

		Es gibt verschiedene Kandidaten für die \satz{1.14}:%Lyapunovfunktion
		\[V(x,y):= -x \quad\Rightarrow (\grad V)(x,y)=\vect{-1 \\0} \quad\Rightarrow \left\langle\vect{-1\\0},\vect{x^2+y^2 \\ bx-y+xy}\right\rangle = -(x^2+y^2)\leq 0\] 
		\[ \langle (\grad V) (x,y), F(x,y)\rangle = - (x^2 + y^2 ) < 0 \text{ für } (x,y) \in \R^2\wo{(0,0)}\]
		\(V(0,0) = 0\), \(V(W) \cap [0,\infty[ \neq \emptyset \) und \(V(W) \cap ]-\infty, 0] \neq \emptyset\) für jede Umgebung \(W\) von \(\vect{0\\0}\). Insgesamt gilt somit nach \satz{1.14}, dass \(\vect{0\\0} \) eine instabile Ruhelage ist.
	\end{enumerate}
\end{loesung}